# Mankiw-POE-micro 

曼昆 经济学原理 微观经济学分册

[TOC]

## C1 十大原理

- 社会资源有限（稀缺性），研究社会如何管理稀缺资源（经济学）--- 资源配置


#### 决策（原理1234） 

- 原理1：权衡取舍
    
    - 资源分配方案
    
    - 效率 efficiency（最大利益） 与 平等 equality（成员分配） 的取舍
    

- 原理2：某种东西的成本是为了得到它所放弃的东西
    
    - 机会成本 opportunity cost：为了得到某种东西所放弃的东西
    
    - 货币性机会成本：实际的经济收益（钱，实际物）
    
    - 非货币性机会成本：


- 原理3：理性人考虑边际量

    - 理性人 rational people：利己，最小代价 for 最大利益
    
    - 边际变动 marginal change：现有行动的微小增量调整。
        
        - 边际收益 marginal benefit &&  边际成本 marginal cost
        
        - 平均成本（不要用于单个行为的决策）
        
        - 某行为做或不做，观察其对现有情况的影响。
    
    - 支付意愿：增加1单位该物品，所获得的边际收益。边际收益又取决于拥有量。（物稀为贵，eg：钻石&水）
    
    - if(边际收益>边际成本){ do it }  -- 理性人
    
        
- 原理4：人们会对激励做出反应

    - thing that cause sb to do sth
    
    - 惩罚/奖励 的预期
    
    - 改变面临的边际成本和边际收益，会改变人们的行为（eg：安全带&&车祸行人）
 ```
 A = f(x,y) , B = g(x,y) 
 
 now x<-x0, y<-y0, we get A0 = f(), B0 = g()
    
 if set some rule cause A0 ↓ to A0'
 
 A↓ cause x-->x1,y-->y1 by f(),
 
 B will change for new x1,y1 by g() 
 
 ```
 
 
 #### 互相影响 (原理567)
 
 - 原理5：贸易使得每个人情况都更好
 
    - 专业化分工 + 贸易 --> 更低的成本获得物品与服务
    

- 原理6：市场通常是组织经济活动的一种好方法

    - 市场经济：通过市场交易配置社会资源。（企业与家庭互相交易，通过大量分散决策配置资源）
    
    - 计划经济：通过中央计划者决策，促进整体社会经济福利或带偏向的发展方式来调配资源。
    
    - 价格是买卖双方的决策结果，反映了社会价值（买）与社会成本（卖）。
    
    - 市场价格会自发调整，对分散的决策进行协调，大多数情况能实现整体福利最大化。
    
    - 计划经济的价格无法自发调整，而计划者缺乏消费者爱好与生产者成本的必要信息，无法产生即使的快速分散决策协调。
    

- 原理7：政府有时可以改善市场结果

    - 政府作用
        
        - 维持市场经济的相关制度（安全，产权，法律保障）
        
        - 改善市场经济的调配结果：促进效率或促进平等。
    
    - 市场失灵 market failure：市场本身不能有效调配资源的情况。
        
        - 原因：
            - 外部性 externality ：单个行为对旁观者福利的影响（损公利己）
            - 市场势力 market power ：单个经济活动者或小群体对市场价格有显著影响能力（定价话语权）            
       
        - 解决：政府促进效率 --> 设计良好的公共政策
    
    - 经济福利的不对称
    
        - 原因： 价格反映意愿，意愿有偏向性。
        
        - 解决：政府促进公平 --> 实现更平等的经济福利分配 （公平出自政治哲学）
    
> 附言：
> 
> 公平是相对公平，这取决于社会环境，封建国家的经济基础是自给自足的自然经济，这种经济的主要部门是农业。农业是古代决定性的生产部门，直接关系到国家的兴衰（大国人口，军事）。
> 采取重农抑商的政策，就是对农业的一种相对公平。


#### 整体经济运行 原理（8910）


- 原理8：一国生活水平取决于它生产物品与服务的能力（生产率 --> 生活水平）

    - 生产率：单位劳动投入所产生的物品与服务数量。(R = Good&Sercive / Labor)
    
    - 一国生产率的增长决定了平均收入的增长，影响其生活水平。
    
    - 生产率提升,需要更好的工具/技术/劳动力 （硬件+软件）
    

- 原理9：发行货币过多则物价上升

    - 通货膨胀 inflation ：物价总水平上升。
    
    - 货币量增长 --> 货币价值下降 --> 物品价值不变，对应价格上升。
    

- 原理10：社会面临通货膨胀与失业之间的短期权衡舍取。

    - 长期：货币量增加导致物价水平上涨
    
    - 短期：(一两年)：商品价格在短期内具有粘性，价格调整缓慢。
        
        - 货币量增加，刺激整体支出，拉高对物品与服务的需求
        
        - 需求增加，引起企业提高物价，同时企业加大投入生产，提供更多的物品与服务。
        
        - 加大投入生产中，引入更多劳动力，减少失业。
        
     - 短期的权衡取舍对分析 `经济周期` 起着关键作用.
     
     - 经济周期：经济活动的波动，用生产量或劳动力衡量。
     
     - 经济政策工具： 政府支出，税收，发行货币量 ---> 影响物品和服务的市场总需求 ---> 影响经济在短期中的通胀与失业变化。
    
     - 破窗谬论：破窗没有产生新的经济活动，只是创造了不同的活动。
      
> 附言
>
>  [经济学中 long run 和 short run 指什么？-- 知乎](https://www.zhihu.com/question/39353721)
> 
> - **微观经济学：生产论中是根据能否调整全部的生产要素（劳动和资本）来划分的。**
> 
> 在短期中，厂商来不及调整全部的生产要素(劳动和土地)，只能调整其中一种（劳动或者资本）;另一种固定不变，所以短期也叫一种可变生产要素的生产周期。
> 
> 在长期中，可以理解为时间充裕，厂商有充分的时间来调整全部的生产要素(劳动和土地）。所以长期也叫两种可变生产要素的生产周期。
>
>
> - **宏观经济学：以曼昆的分类为例，短期-长期-超长期。**
>
> 短期指的是存在某种名义价格刚性，从而使得货币非中性（货币政策通过改变真实变量而改变真实产出）。
> 
> 长期中，所有名义价格都是灵活变动的。于是，社会上所有的资源都能够得到充分利用（没有失业或资本闲置），总产出便取决于社会的资源禀赋（资本存量和劳动力存量），不受货币政策的影响。
> 
> 在超长期，所有资源的数量都在变化（资本不断积累，人口数量也不断改变），就进入到经济增长的研究范畴。
    

### 小结 

- 经济学十大原理

```
决策
1.面临取舍
2.机会成本
3.理性人考虑边际量
4.激励反应

影响
5.贸易利好
6.市场经济是一种好方法
7.政府可改善市场结果

整体运行
8.生产率影响生活水平
9.发行过多货币导致物价上涨
10.通胀与失业有短期权衡
```

- 关键词

```
稀缺性 
经济学
效率
平等
机会成本
理性人
边际变动
激励
市场经济
产权
市场失灵
外部性
市场势力
生产率
通货膨胀
经济周期
```

- 练习

- T8

某项活动出于关注平等还是关注效率，取决于是更平等的分配还是更有效的资源配置（避免外部性和市场势力）

A 管控价格，避免市场势力（垄断），关注效率。

B 穷人票券，补贴关注公平。

C 禁烟，减少外部性，关注效率。（减少投入公共卫生的资源）

D 拆分大公司，防垄断，关注效率。

E 富人税，相当于穷人少税，关注公平。

F 禁酒驾，同C，效率。（减少投入安全的资源）

- T11

高储蓄短期增加银行资金，利率下降，企业更容易更低成本贷款，更低成本地扩大生产规模，引入优质的技术/设备/劳动力，提高生产率。

高生产率带来更多优质的产品和服务，诱导消费，诱导市场需求增加。

消费增加则逐步减少家庭储蓄，企业逐步放缓扩张，整体达到平衡。

长期来看，一直高储蓄意味着低消费，市场需求降低，企业滞销，利润减少，因此减少产量，减少投入，减少劳动力导致失业。社会经济发展减缓甚至停滞。

   
- T12

通货膨胀税, 指当政府增发纸币并导致一般物价水平上升时，微观经济单位个体所持有的纸币贬值，就如同政府对持有纸币者征收了税收。货币持有者持有的货币越多，绝对损失越大，征收的税越重。（可能导致资本外流，或哄抢实物）


## C2 经济学思考方式

- 经济学**科学**： 观察+理论，提出假设，提出经济模型。实证表述（positive statement），客观描述世界。

    - 循环流量图 circular-flow diagram

        - 家庭购买物品与服务，出售生产要素
        - 企业购买生产要素，出售物品品与服务

    - 生产可能性边界

        - 生产向量空间的曲面（基于机会成本的假设，非线性）
        - 一个维度表示一种的具体产物，数值表示产量。（原因：资源有限）
        - 各个产物如果线性无关，理想曲面应该是凸球面的正部分

        - **机会成本，对应于偏导和梯度**

        - 曲面上的点 `(x1,x2...xn)`，对应向量可分解为n个产物的生产方案。（有效率，资源用尽）
        - 曲面空间内靠近原点的点，表示有剩余资源未投入生产；
        - 曲面空间外的点，表示资源不足，无法实现
        - 新生产可能性边界的变动 --> 坐标轴的线性拉伸变化

        - 

        ![](https://gitlab.com/ParrySMS/economics/raw/master/image/Mankiw-POE-micro-P29-3d.png)


    - 研究层次

        - 微观经济学：家庭和企业如何决策，以及如何交易

        - 宏观经济学：整体经济现象（通胀，失业，经济增长）

        - 两个领域有各自不同的模型


> 附言
>
> 
>经济增长（economic growth)：
>
> 通常是指在一个较长的时间跨度上，一个国家人均产出（或人均收入）水平的持续增加。 较早的文献中是指一个国家或地区在一定时期内的总产出与前期相比实现的增长。
>
>总产出通常用国内生产总值（GDP）来衡量。
>
>经济增长的**涵义**是指，在一定时间内，一个经济体系,生产内部成员所需商品与劳务的潜在生产力增加（亦即生产可能曲线向外扩张）。
>
> 决定经济增长的直接因素：投资量、劳动量、生产率水平


- 经济学**应用**：提出改善经济结果的政策建议。 规范表述 (normative statement），主观描述世界应该是什么样子，没有对错。（事实+价值观）

    - 经济学的政策建议：面临权衡取舍

- 经济学家的意见分歧： 不同理论 + 不同价值观。 （同时可能民众也会有分歧）


### 小结 

- 经济学的 科学理论研究 与 应用政策建议

- 关键词

```
循环流量图 
生产可能性边界
微观经济学
宏观经济学
实证表述
规范表述

```

- 习题

- T2T3

![](https://gitlab.com/ParrySMS/economics/raw/master/image/Mankiw-POE-micro-P41-T2T3_zhitu.jpg)



## 附录:绘图-简单的复习

- 原因和结果

    - 忽略的变量：调查得 `y = f(x)` ,实际是 `y = g(u)` , `u=h(x)` , 应该抓住直接作用的变量u 。（eg:打火机-->肺癌）

    - 相关性不一定表示因果性

    - 反向因果关系（eg:警察多-->犯罪率高，奶粉-->出生率）



## C3 相互依存性与贸易的好处


### 生产可能性

- 无交易情况下，仅依靠时间占比影响物品产量。

- 每个独立生产单位都有自己的生产可能性边界。

- 生产可能性边界是一条直线。（即效率与产量无关）

### 专业化与贸易